善用區塊鏈不可竄改特性，「區塊鏈存證王」APP 能保存數位證據，解決現代人官司糾紛

隨著雲端科技與行動裝置的普及，網路詐騙、社交軟體毀謗等網路犯罪議題逐漸受社會大眾重視。一般民眾即使沒有害人之心，仍需時時警惕、存證自保，過往常因「證據不足」、「證據遭人為銷毀或是竄改」、「證據真偽難辨」等爭議，造成當事人權益無法獲得應有的法律保障。

為有效解決此問題，由國內數位鑑識權威「鑒真數位」轉投資的「區塊科技」，近日宣布推出自主研發的「區塊鏈存證王 APP」，鎖定 6 億美元全球數位鑑識商機，運用區塊鏈不可竄改、不可毀損等特點來保存數位證據的原始性，並以獨家數位指紋專利技術，確保證據的真實性與有效性，除了能保護民眾權益外，也能協助檢警辨識證據真偽，加速案件偵辦流程。

存證工具善用區塊鏈特性：防竄改、防毀損

隨著數位與多媒體技術日新月異，「數位證據」也在警方辦案與法庭審理程序中被廣泛使用。然而，數位檔案易損毀或遺失、易被竄改、有效性難以被認可這三大疑慮，卻讓數位證據難以完全保護當事人的權益。

▲ 區塊科技股份有限公司執行長黃敬博

區塊科技舉例，如「自行 P 圖偽造留言誣告網友毀謗」、「CCTV 監視錄影器影片後製造假」等案例時有所聞，也讓審理案件更顯困難重重。每年因證據不足影響判決結果的案例層出不窮：洪仲丘事件關鍵影帶證據爭議、檢舉達人偽造吐痰影片詐領獎金等，許多案件因證據惹議，遲遲無法還原真相、達成共識。

為了解決此關鍵痛點，區塊科技試圖以區塊鏈技術，解決第一線數位存證過程中面臨的瓶頸，自主研發出首創結合區塊鏈與第一線蒐證、存證需求的「區塊鏈存證王 APP」，讓民眾在民事和解、網路毀謗、交通事件等各種情境下，可在 APP 內直接以拍照、錄影、錄音、螢幕錄影截圖等方式留下證據，存證當下立即透過 APP 獨創的兩項區塊鏈專利技術直接上鏈，確保證據的真實性與安全性，且無法被竄改。

簡單四步驟，教你隨時「存證自保」 瞬息萬變的數位時代，存證自保已成為必備防害術，但證據的真實性與有效性，是否將真的會影響判決？

▲ 資深法律人，達文西個資暨高科技法律事務所所長葉奇鑫

擁有 16 年第一線經驗的資深法律人——達文西個資暨高科技法律事務所所長葉奇鑫表示：「針對過去經手的法律案件，證據真假確實可能影響判決結果，可見隨時存證的觀念與意識將是民眾在現今社會得以自保防害的關鍵。」

他也舉例道：「以訴訟案上較易遇上的民刑事糾紛為例，當事人以拍照、錄音、錄影或螢幕錄影所做的數位證據，於判例上較容易受到質疑，導致影響最後判決。」所以會需要更具信度的佐證，例如拍攝時間點、GPS地點定位等，來證實哪一方的證據為真。而將資料上鏈存放、以數位指紋辨識的「區塊鏈存證王 APP」，在此時便是保存證據及辨識證據真偽的最佳利器。

為讓民眾便於隨時自保，「區塊鏈存證王」提供簡便的四大操作步驟：下載APP → 在APP內以手機錄音/拍照錄影/螢幕錄影/網頁截圖存證 → 立即上鏈保存 → 事後一鍵驗證。

以盛行的網購為例，常有不肖廠商為吸引目光而打出不實廣告，當民眾發現受騙而提告時，網頁卻往往已遭撤換。若民眾可養成將網頁截圖的習慣，並在拆封時開啟 APP 錄影、將證據上鏈保存，便可在求償、投訴時同步出示開箱影像、原始網頁截圖，讓不肖商家無所遁形。

而在 FB、LINE 常見的網路霸凌，也是「區塊鏈存證王 APP」可支援的情境，民眾被人在社交軟體上毀謗時，第一時間利用手機螢幕錄影功能蒐證並上傳區塊鏈，即使對方事後刪除留言或收回訊息，到法庭舉證時，原告仍可用區塊鏈上的原始資料與數位指紋一鑑驗證，證實自己舉出的證據並非事後造假或合成。

數位指紋篩檢證物真偽，區塊鏈加速偵辦流程 除了協助民眾在日常生活中存證，「區塊鏈存證王 APP」更可在專業檢調單位辦案過程中發揮效用。例如年初曾爆出有檢舉達人以剪接手法偽造 40 支吐痰檢舉影片，經檢警查獲，後轉由調查局做專業鑑定，雖然最後因影片中的吐痰軌跡相同而得以被揭發，但鑑識過程卻需耗費許多人力與資源。

除此之外，全國 23 縣市政府警察局鑑識案件每年需求加總更高達數十萬件，其中六都刑事警察大隊每年各接獲約 1,000 至 2,000 件數位鑑識案，且年成長率達 10% ～ 30%，在龐大的案量壓力下，區塊鏈存證技術的注入，也預期將成為大幅提升鑑識效率的關鍵助力。

隨著數位犯案手法不斷革新，執法與鑑識人員的專業經驗也應與大數據、區塊鏈等前端科技加以結合。未來在區塊鏈存證王這類型 APP 輔助下，執法與鑑識人員不但在事發第一現場可直接蒐證、上鏈，確保證據完整性與安全性；更能在事後運用區塊鏈上每個檔案獨一無二的數位指紋，快速地針對證據真偽做初步篩檢，爭取辦案黃金時間。

原來有啲咁嘅apps，但係呢個app點樣可以保證到上傳嘅資料係真確呢？尤其是係網頁capture，因為網頁capture好多時個網頁content係可以改，通常都有教路，「所有來自client side嘅資料都係唔可信」，好想知佢哋會唔會喺server嗰面check清楚先掉落區塊鏈，如果唔係個個都掉落去，去到最後邊啲係真邊啲係假，真同假全部撈埋一齊，重要萬一唔小心up錯咗刪都刪唔到
雖然我覺得佢個概念係幾好係唔錯嘅

大陸野？

似係台灣，用繁體字的

自己放
唔洗經任何人
【網絡安全】如何匿名免費咁放資料上Ethereum Blockchain測試網絡

等IT人解

咁未變左有錢佬玩曬
有錢買算力就可以任佢改

推

要幾有錢先可以買夠51%

自己放係確保最安全，但佢呢個似乎唔係sell安全，而係sell方便同快速，就咁簡單即刻影完同拍完就即刻幫你upload上去區塊鏈，因為佢嘅目的只係希望極快save低證據，而唔係for你匿名，當然要匿名嘅話用返自己嘅方法會好啲，大家嘅target唔同

推，消息真假難分，有冇用?

pish

連仔個嘢壞咗